\documentclass{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{array}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}

\setlength{\epigraphwidth}{\textwidth}


\graphicspath{ {images/} }


\usetheme{CambridgeUS}

\title{Отказоустойчивые распределенные системы}
%\subtitle{Введение}

\author{Ярослав Леонов}
\date{Осень, 2017}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
  \vfill
  \centering
  \begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
    \usebeamerfont{title}\insertsectionhead\par%
  \end{beamercolorbox}
  \vfill
  \end{frame}
}

\newcommand {\framedgraphic}[2] {
\begin{frame}{#1}
    \begin{figure}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{#2}
        \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}
}



\section{Мотивация}

\begin{frame}{Причины заняться распределёнными системами}
    \begin{block}{Причина 1}
        Эта тема нравится лектору
    \end{block}
    \pause
    
    \begin{block}{Причина 2}
        Blizzard понерфил варлока (\textit{Так был создан Ethereum})
    \end{block}
    \pause
    
    \begin{block}{Причина 3}
        Вам придётся разрабатывать и работать с распределёнными системами
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[c]
    \begin{block}{Хештеги сегодняшнего дня}
        \begin{itemize}
            \item \#CloudComputing
            \item \#BigData
            \item \#Scalability
            \item Software as a service [\#SAAS]
            \item \#Highload systems
            \item \#DistributedStorage systems
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Прогноз доли облачных ЦОД}
    \includegraphics[width=\textwidth]{cloud_computing_forecast_2020}
\end{frame}

\framedgraphic{Темпы роста нагрузки: Google}{google_1999_vs_2009}

\begin{frame}[c]{}
    \centering
    \Large{Причём тут отказоустойчивость?}
\end{frame}

\framedgraphic{Google data center: 2013}{google_dc_2013}

\framedgraphic{Google datacenter: 2009}{google_corkboards_2009}

\framedgraphic{}{google_joys_of_real_hardware}

\begin{frame}{Ошибки в программах}
    Отказы инфраструктуры --- не самое страшное. Это нужно учитывать при проектировании распределённых систем, но основная часть проблем будет в вашем коде.
    
    \begin{block}{Простая арифметика}
        \begin{itemize}
            \item Программа совершает фатальную ошибку и требует вмешательства инженера с вероятностью 1\textperthousand
            \item На одном компьютере мы с этим столкнёмся один раз в 1-2 года
            \item Эта же программа, запущенная на 10 000 серверов, будет иметь порядка 10 отказов ежедневно
            \item Отказ одной из 10 000 программ может остановить работу всех 10 000.
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\framedgraphic{Планируйте отказоустойчивость}{this-is-fine-meme}

\section{Модель распределённой системы}
\begin{frame}
    \epigraph{A distributed system is one in which the failure of a computer
    you didn't even know existed can render your own computer
    unusable.}{Leslie Lamport}
%\cite{distribution} 
\end{frame}

\begin{frame}{Модель}
    Для дальнейшей работы нам нужна модель, на базе которой мы будем работать. Интуиция подсказывает, что в системе должны быть как-то представлены работающие процессоры и средство коммуникации.  Осталось определиться со свойствами.
    
    Cуществует две степени свободы:
    \begin{itemize}
        \item коммуникация: Shared memory vs Message Passing
        \item выполнение: Synchronous vs Asynchronous
    \end{itemize}
    
    
    %\begin{figure}
    %    \begin{center}
    %        \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.4\textheight,keepaspectratio]{network}
    %    \end{center}
    %\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Передача сообщений и общая память}

    \begin{block}{Передача сообщений}
        \begin{itemize}
            \item Система состоит из вычислительных узлов объединённых в сеть
            \item Вычислительные узлы не имеют общей памяти и взаимодействуют только через передачу сообщений
        \end{itemize}
    \end{block}
    
    \begin{block}{Общая память}
        \begin{itemize}
            \item Процессоры взаимодействуют через доступ к общей памяти
        \end{itemize}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}

\begin{block}{Синхронная модель выполнения}
\begin{itemize}
    \item Вычисления происходят тактами
    \item Узлы имеют локальные монотонные часы, часы несогласованы, но есть ограничение на отклонение часов друг от друга
    \item (message passing) Задержки передачи в сети конечные и укладываются в 1 логический такт 
    \item (shared memory) Все обращения одним процессором к общей памяти 
    укладываются в 1 логический такт
\end{itemize}
\end{block}

\begin{figure}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.4\textheight,keepaspectratio]{sync_model}
\end{center}
\end{figure}


\end{frame}

\begin{frame}[c]
\begin{block}{Асинхронная модель выполнения}
\begin{itemize}
    \item Узлы имеют локальные монотонные часы, часы несогласованы, отклонение между часами неограничено
    \item (message passing) Задержки передачи в сети конечные, но неограниченные
    \item (shared memory) Задержки доступа к общей памяти непредсказуемы, но конечены
\end{itemize}
\end{block}
\begin{figure}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.4\textheight,keepaspectratio]{async_model}
\end{center}
\end{figure}

\end{frame}


% Comment start
\begin{comment}
\begin{frame}{Асинхронная модель на передаче сообщений}
\begin{itemize}
\item Система состоит из вычислительных узлов объединённых в сеть
\item Вычислительные узлы не имеют общей памяти и взаимодействуют только через передачу сообщений
\item Узлы имеют локальные монотонные часы, часы несогласованы, глобальных часов нет
\item Задержки передачи в сети конечные, но непредсказуемые
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Свойства синхронной модели}
\begin{itemize}
\item Система состоит из вычислительных узлов объединённых в сеть
\item Вычислительные узлы не имеют общей памяти и взаимодействуют только через передачу сообщений
\item Вычисления происходят тактами
\item Узлы имеют локальные монотонные часы, часы несогласованы, но есть ограничение на отклонение часов друг от друга
\item Задержки передачи в сети конечные и укладываются в 1 логический такт 
\end{itemize}
\end{frame}
\end{comment}
% end comment

\begin{frame}[c]{
    \onslide<2->{Модели эквивалентны}
}
\begin{center}
\vfill

\onslide<2->{\Large{Каждую модель можно эмулировать поверх другой}}

\vfill    
    
\begin{tabular}{ccc}
    \begin{tabular}{c}
      Asynchronous \\
      message-passing (AMP)
    \end{tabular}  &
    \onslide<2->{$\Leftrightarrow$} & 
    \begin{tabular}{c}
      Synchronous \\
      message-passing (SMP)
    \end{tabular}
\\
    \onslide<2->{$\Updownarrow$} & & \onslide<2->{$\Updownarrow$}
\\
    \begin{tabular}{c}
        Asynchronous \\
        shared memory (ASM)
    \end{tabular} 
    & \onslide<2->{$\Leftrightarrow$} & 
    \begin{tabular}{c}
        Synchronous \\
        shared memory (SSM)
    \end{tabular} 
\end{tabular}

\vfill
\onslide<2->{\Large{\alert{Только в ситуации отсутствия отказов!}}}

\vfill
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{Хорошие новости}
\begin{itemize}
    \item У вас был курс для асинхронных систем с распределённой памятью (ASM)
    \item Всё факты, доказанные для ASM систем верны для остальных классов систем
    \item Отношение \textit{happens before}, модель работы системы и методики доказательства остаются похожими
\end{itemize}


\textit{Упражнение: } Придумайте определение wait-free для AMP систем.
\end{frame}

\begin{frame}{Переходы: shared memory $\Leftrightarrow$\ message-passing}
\begin{block}{Эмуляция разделяемой памяти поверх MP системы}
\begin{itemize}
    \item Будем использовать адресное пространство вычислительных узлов как общее адресное пространство.
    \item операции \textit{store()}\ и \textit{load()}\ будем эмулировать через отправку сообщения соответствующему узлу
\end{itemize}
\end{block}
\pause

\begin{block}{Эмуляция отправки сообщений поверх SM систем}
\begin{itemize}
    \item Разобъём общее адресное пространство на $N$\  непересекающихся множеств.
    \item В множестве $i$\ зарезервируем $N$\ буферов $B_{ij}$ и на базе буферов реализуем SPSC-очереди
    \item Отправку сообщения процессом $i$\ процессу $j$\ будем эмулировать через запись в очередь $B_{ij}$
    \item Получение сообщения --- через чтение из очереди $B_{ij}$.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Переходы между синхронной и асинхронной системами}
\begin{block}{Эмуляция асинхронной системы поверх синхронной}
\begin{itemize}
    \item Синхронная модель -- особый случай асихронной
    \item Т.О. эмуляция не требуется
\end{itemize}
\end{block}
\pause

\begin{block}{Эмуляция синхронной системы поверх асинхронной}
\begin{itemize}
    \item Для MP систем нам потребуется специальный примитив \textit{Synchronizer}, который позволит
    эмулировать тактовость синхронной системы
    \item Для SM систем придумайте сами (подсказка: вы это уже делали)
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Формальное определение: AMP}
\begin{itemize}
    \item Система состоит из $n$\ процессов $p_i$, расположённых на $n$\ процессорах
    \item $C_{ij}$\ --- канал связи между процессами и $m_{ij}$\ --- сообщение от $p_i$\ для $p_j$
    \item Вычисления асинхронные, т.е. процесс в случайный момент времени выполняет внутренний шаг алгоритма или производит отправку/получение сообщения
    \item глобальных часов нет, отправка и получение сообщения не блокируют процесс 
    \pause
    \item Выполнеие процесса $p_i$\ состоит из набора упорядоченных событий $e_i^x$
    \item События бывают 3 типов: \textit{send(m)}, \textit{receive(m)}\ или внутреннее событие
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Casual order или happens before}
Заданы три отношения порядка на множестве эвентов:

Линейный порядок на эвентах процесса $p_i$: 
$$\mathcal{H}_i = (\cup_xe_i^x, \rightarrow_i)$$

отношение порядка $\rightarrow_{msg}$\ между отправкой и получением сообщения:
$$
send(m) \rightarrow_{msg} receive(m)
$$

Их замыканием будет отношение $\mathcal{H} = (\cup e, \rightarrow)$

% \any e_i^x,\,\any e_j^y,\,

$$
 e_i^x \rightarrow e_j^y \Leftrightarrow
\begin{cases}
e_i^x \rightarrow_i e_i^y \\
\text{or} \\
e_i^x \rightarrow_{msg} e_j^y\\
\text{or} \\
\exists\, e_k^z : e_i^x \rightarrow e_k^z \land e_k^z \rightarrow e_j^y \\
\end{cases}
$$
\end{frame}

\section{Базовые алгоритмы}
\begin{frame}{Синхронизатор}
    \begin{block}{Идея}
        Синхронизатор используется для эмуляции синхронной системы поверх асинхронной. При помощи синхронизатора будем эмулировать методы \textit{send(m)}, \textit{receive(m)}, а так же генерацию событий начала нового такта.
    \end{block}
    
    \begin{figure}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.95\textwidth,height=0.5\textheight,keepaspectratio]{synchronizer}
        \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Простой синхронизатор}
\begin{block}{Требование одного сообщения}
\begin{itemize}
\item Потребуем, чтобы в рамках одного эмулируемого такта процесс $p_i$\ отправлял процессу $p_j$\ всегда ровно одно сообщение. 
\item Если эмулируемый процесс $p_i$\ не отправлят $p_j$\ ни одного сообщения, то будем генерировать пустое сообщение
\item Если эмулируемый алгоритм $p_i$\ отправляет несколько сообщений $p_j$, то отправим одно сообщение --- комбинацию исходных
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Номер такта}
\begin{itemize}
    \item Синхронизатор начинает в состоянии такт 0.
    \item Когда синхронизатор получает сообщения от всех соседей, он переходит в такт $x+1$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Корректность простого синхронизатора}
    \begin{block}{Доказательство}
        \begin{itemize}
            \item Разница в тактах между любыми двумя синхронизаторами не больше 1
            \item Синхронизатор в такте $x$\ может получать сообщения от соседей находящихся только в тактах $x$\ или $x+1$
        \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Замечания}
        \begin{itemize}
            \item Всё описанное верно только для систем без отказов
            \item Дальше мы увидим, что реализация синхронзатора при наличии отказов может быть невозможна
            \item Т.о. синхронные системы имеют большие возможности, чем асинхронные
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\section{Модель отказов}
\begin{frame}{Классификация отказов}
    \begin{itemize}
    \item Отказывать могут процессы или сеть.
    
    \item Мы ограничимся рассмотрением отказов процессов, значительную часть отказов сети можно свести к отказм процессов.
    
    \item Будем называть систему \textit{f-failure tolerant}, если при отказе до $f$\ процессов система продолжает удовлетворять заявленным свойствам.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Отказы}
    \begin{block}{Доброкачественные (benign) отказы}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Fail-stop}: После наступления события $e_i^x$\ процесс $p_i$\ перестаёт выполнять какие-бы то ни было действия. Дополнительно, остальные процессы могут узнать об этом событии при помощи дополнительной абстракции.
            \pause
            \item \textbf{Crash}: После события $e_i^x$\ процесс $p_i$ перестаёт выполнять любые действия. Механизма извещения других процессов не предусмотрено.
            \pause
            \item \textbf{Omission}: Работающий процесс можеть терять полученные сообщения до их обработки или забывать отправлять некоторые сообщения. Различают особые случаи: \textbf{send omission}\ и \textbf{receive omission}.
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Отказы}
    \begin{block}{Злоокачественные (malign) отказы}
        \textbf{Византийский (Byzantine) отказ}: процессы с византийским отказом могут демонстрировать произвольное поведение. Чаще всего под этим понимается поведение злоумышленника, получившего полный контроль над одним из процессов и пытающегося навредить системе.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{Вопросы на понимание}
\begin{itemize}
    \item Как имитировать потерю сообщений сетью через отказы процессов?
    \item Какая форма отказов наиболее частая?
    \item Назовите пример системы, устойчивой к византийскому поведению
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Отношения между отказами}
Несложно заметить, что в приведённой классификации одни отказы являются частным случаем других

\begin{align*}
\text{Fail-stop} \subset &\, \text{Crash} \subset (\text{Send omission}\, |\, \text{Receive omission})  \subset \\ 
& \subset \text{General omission} \subset \text{Byzantine}
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{itemize}
        \item Fail-stop отказы являются частным случаем Crash отказов, т.к. подразумевают наличие абстракции нотифкации об отказе
        \pause
        \item Crash является частным случаем General omission отказов, т.к. может быть описан потерей всех сообщений
        \pause
        \item Потеря сообщений входит в понятие <<произвольное поведение>> , поэтому omission отказы являются частным случаем византийских.
    \end{itemize}
    
    \pause
    \begin{center}
        \large \alert{Вы, наверное, уже догадались с какими отказами проще бороться?}
    \end{center}
\end{frame}

\section{Консенсус}
\subsection{Определение}
\begin{frame}
\begin{block}{Процессы}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Отказы} В системе из $n$\ процессов разрешим отказывать не более чем $f$\ процессам
    \item \textbf{Тип отказов} Будем разрешать только один тип отказа (например crash)
    \item Процесс может упасть в середине логического шага и (например) отправить часть сообщений из планируемых
    \item В асинхронной системе невозможно понять сломался ли получатель сообщения или оно ещё не доставлено
\end{itemize}
\end{block}
\pause

\begin{block}{Сеть}
    \begin{itemize}
        \item Сеть надёжна, т.е. не теряет сообщения
        \item Между любой парой процессов есть связанность
    \end{itemize}
\end{block}
\pause

\begin{block}{Консенсус}
Значением консенсуса будем считать boolean или любой другой тип
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Постановка}
Система состоит из $N$ процессов, и не более $f$ процессов могут испытать отказ класса $\Psi$. Каждый процесс получает на ввод значение, все исправные процессы должны выбрать одно число из предложенных.

\begin{block}{Формально}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Agreement} Все исправные процессы выбирают одно и то же число
        \item \textbf{Validity} Процессы выбирают число из предложенных
        \item \textbf{Termination} Каждый процесс рано или поздно примет решение
    \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Консенсус без отказов}
    В случае отсутствия отказов задача решается тривиально:
    
    \begin{itemize}
        \item Процесс рассылает всем своё значение
        \item Когда процесс знает значения всех остальных процессов он принимает решение
        \item Решение приниматеся при помощи заранее известной функции, например \textit{min(values)}\ или \textit{majority(values)}
    \end{itemize}

    %Консенсус в синхронной системе без отказов
    %Консенсус в синхронной системе с crash
\end{frame}

\begin{comment}
\section{Теорема Фишера, Линч и Патерсона}
\framedgraphic{FLP теорема}{FLP-preamble}
\begin{frame}{Постановка}

    \begin{theorem}{FLP impossibility}
        В асинхронной системе построенной на передаче сообщений (AMP) не существует алгоритма консенсуса допускающего \textit{Crash} хотя бы одного процесса
    \end{theorem}

    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item Будем считать, что процессы выбирают из множества \{0, 1\}
            \item Фактически мы докажем, что ни один процесс не примет решения
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Доказательство}
\end{frame}

\begin{frame}{Альтернативные формулировки задачи консенсуса}
\end{frame}

\begin{frame}{}
Таблица в каких случаях какой консенсус возможен
\end{frame}

\begin{frame}{k-set consensus}
\end{frame}


\section{CAP теорема}
\begin{frame}
CAP теорема

ACID в примерах
    
\end{frame}


\begin{frame}{Конец!}
\begin{center}
    
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{vsyo}
\end{center}
\end{frame}
\end{comment}

\begin{comment}
\section{Подвал}
\begin{frame}{FOO}
  \begin{itemize}
  \item {
    My first point.
  }
  \item {
    My second point.
  }
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{BAR}{BAZ}
  \begin{itemize}
  \item {
    First item.
    \pause % The slide will pause after showing the first item
  }
  \item {   
    Second item.
  }
  % You can also specify when the content should appear
  % by using <n->:
  \item<3-> {
    Third item.
  }
  \item<4-> {
    Fourth item.
  }
  % or you can use the \uncover command to reveal general
  % content (not just \items):
  \item<5-> {
    Fifth item. \uncover<6->{Extra text in the fifth item.}
  }
  \end{itemize}
\end{frame}

% All of the following is optional and typically not needed. 
\appendix
\section<presentation>*{\appendixname}
\subsection<presentation>*{For Further Reading}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle<presentation>{For Further Reading}
  % faulure models
  % http://alvaro-videla.com/2013/12/failure-modes-in-distributed-systems.html
    

\end{frame}
\end{comment}




\end{document}


